---
slug: learn/que-es-gestion-de-configuracion/
title: Gestión de la configuración
date: 2023-10-20
subtitle: Conoce este proceso de la ingeniería de sistemas
category: filosofía
tags: devsecops, software, ciberseguridad, empresa, pentesting
image: https://res.cloudinary.com/fluid-attacks/image/upload/v1697814082/learn/configuration%20management/cover_cong_mngmnt_1.webp
alt: Foto por Andres Dallimonti en Unsplash
description: Aquí podrás encontrar una explicación completa sobre la gestión de la configuración, sus aspectos clave y los beneficios que aporta a las organizaciones.
keywords: Fluid Attacks, Gestion De La Configuracion, Cm, Devsecops, Ciclo De Vida Del Desarrollo De Software, Devops, Herramientas, Hacking Etico, Pentesting
author: Wendy Rodriguez
writer: wrodriguez
name: Wendy Rodriguez
about1: Escritor y editor
source: https://unsplash.com/photos/white-and-red-kanji-text-kjqTlMHLci4
---

## ¿Qué es la gestión de la configuración?

La gestión de la configuración es un proceso de TI que incluye el seguimiento,
la gestión y el control de los cambios
en la configuración de un sistema de _software_,
recursos y servicios. Implica realizar un seguimiento de todos los componentes
configuraciones y dependencias de un proyecto de _software_
y asegurarse de que están debidamente organizados, documentados y controlados.
CM, por sus iniciales en inglés,
implica prácticas y procesos utilizados para establecer
y mantener la coherencia y el control sobre
_hardware_, _software_ y documentación de organizaciones.
CM también proporciona visibilidad sobre cómo los recursos
y servicios de TI se relacionan entre sí,
lo que garantiza que una organización tenga conocimiento
de sus activos tecnológicos disponibles.

## Breve historia de la gestión de la configuración

Los orígenes de la gestión de la configuración se remontan a la década de 1950
cuando el Departamento de Defensa de Estados Unidos reconoció la necesidad
de un enfoque sistemático para gestionar los complejos sistemas
_hardware_ y _software_ utilizados en operaciones militares.
Desarrollaron un conjunto de estándares y directrices denominadas "serie 480"
para establecer un proceso formal de control
y documentar los cambios en estos sistemas.

En los años 70,
el concepto de gestión de la configuración empezó a ganar terreno
en la industria del desarrollo de _software_.
Las primeras herramientas se centraron en el control de versiones,
permitiendo a los desarrolladores
hacer un seguimiento de los cambios en el código fuente
y volver a versiones anteriores si era necesario.

En la década de los 80 surgieron
herramientas de gestión de la configuración más completas
y en la década de los años 2000 surgió [DevOps](../../../blog/devops-concept/),
una metodología de desarrollo de _software_ que enfatiza la colaboración
entre los equipos
de **desarrollo** y **operaciones** y la automatización de tareas.
CM se convirtió en un componente central de las prácticas DevOps,
permitiendo a los equipos gestionar y desplegar infraestructuras
y aplicaciones de forma coherente.

En la actualidad
la gestión de la configuración es una disciplina esencial
para organizaciones de todos los tamaños,
sobre todo las que tienen infraestructuras informáticas complejas.

## El rol de la gestión de la configuración en DevOps

En DevOps,
la gestión de la configuración desempeña un rol vital para garantizar
coherencia, estabilidad y eficacia en el proceso de desarrollo y
y despliegue de _software_.
Mediante la aplicación de prácticas de gestión de la configuración,
los equipos DevOps pueden garantizar el buen funcionamiento del _software_,
evitar problemas de compatibilidad e impulsar la remediación de problemas.

En el contexto de [**DevSecOps**](../../blog/concepto-devsecops/),
que es el enfoque que integra
el desarrollo (Dev), la seguridad (Sec) y las operaciones (Ops),
la gestión de la configuración puede ayudar
a garantizar que la seguridad sea integrada
en cada parte del ciclo de vida de desarrollo de _software_.
Herramientas de gestión de la configuración como
Ansible, Puppet y Chef se utilizan a menudo en DevSecOps
para definir y gestionar la infraestructura como código (IaC).
Esto significa que la configuración de servidores, contenedores
y otros componentes de la infraestructura se define en código,
lo que facilita la gestión, el control de versiones y la coherencia.
Las prácticas IaC ayudan a reducir las vulnerabilidades
de seguridad relacionadas con la configuración incorrecta
de la infraestructura.

También en DevSecOps
la gestión de la configuración se integra en los CI/CD _pipelines_
para garantizar que se realizan verificaciones de seguridad en cada fase
del proceso de desarrollo de _software_.
Esto ayuda a detectar problemas de seguridad
en una fase temprana del ciclo de vida de desarrollo.
Otras funciones clave de la gestión de la configuración
en DevSecOps son la aplicación de políticas de seguridad,
la exploración continua de la seguridad
([como el que](../../blog/herramientas-devsecops/) ofrece Fluid Attacks),
gestión de datos sensibles,
y el fomento de la colaboración constante,
todo lo cual mejora la postura de seguridad de una organización.

En Fluid Attacks,
consideramos a [DevSecOps](../../soluciones/devsecops/)
como un cambio cultural dentro de la organización,
y ayudamos a nuestros clientes
a [alcanzar DevSecOps](../../blog/como-implementar-devsecops/)
asegurándonos que sus proyectos estén protegidos
en la fase más temprana posible
del ciclo de vida de desarrollo de _software_.
También invitamos a las organizaciones a conocer su nivel de
[madurez en DevSecOps](https://learn.gitlab.com/c/devsecops-assessment?x=u5RjB_)
y sepan qué pueden hacer para mejorarlo.

<div>
<cta-banner
buttontxt="Más información"
link="/es/soluciones/devsecops/"
title="Empieza ya con la solución DevSecOps de Fluid Attacks"
/>
</div>

## ¿Por qué es importante la gestión de la configuración?

El objetivo principal de la gestión de la configuración es garantizar
que los sistemas y la infraestructura de TI sean fiables, seguros
y puedan gestionarse eficazmente a lo largo de su ciclo de vida.
CM es especialmente importante
para los sistemas de _software_ complejos que están
compuestos de elementos que difieren en granularidad de tamaño y complejidad.
Es crucial por varias razones:

- Ayuda a garantizar la **estabilidad** y **fiabilidad**
  de los sistemas informáticos,
  lo que reduce la posibilidad de problemas inesperados
  y periodos de inoperatividad.

- Al mantener registros y documentación precisos,
  permite **mitigar los riesgos** asociados a los cambios de
  de _hardware_ y _software_.

- **La resolución de problemas** es más eficaz gracias a
  una configuración bien gestionada que permite al personal de TI
  identificar rápidamente la causa de un problema.

- La gestión de la configuración garantiza el **cumplimiento de las normas**.
  ya que se puede proporcionar la documentación necesaria para **auditorías**.

- Al controlar y documentar los cambios en los sistemas informáticos,
  mejora la **seguridad** y permite dar respuestas efectivas
  a incidentes y vulnerabilidades.

- Las organizaciones pueden **optimizar los recursos** mediante
  el seguimiento de los activos, garantizando su uso óptimo
  y evitando duplicación innecesaria o excesos de suministros.

- Cuando se hace correctamente,
  facilita la **escalabilidad** de los sistemas informáticos en caso necesario.

- En organizaciones con múltiples equipos o departamentos,
  fomenta la **colaboración eficaz** al garantizar que todos los implicados
  tengan acceso a información consistente y actualizada.

## Beneficios principales de la gestión de la configuración

Como ya se ha mencionado, la gestión de la configuración
es esencial para organizaciones de todos los tamaños.
Básicamente
desempeña un papel vital para garantizar el buen funcionamiento
y estabilidad de los sistemas de TI, ofreciendo beneficios como mantener
configuraciones consistentes y estandarizadas, mejorando la seguridad
y reduciendo el riesgo de accesos no autorizados o violaciones de datos,
proporcionando un proceso estructurado para implementar
y rastrear cambios en los sistemas de TI,
y reducir los costos operativos de TI
automatizando las tareas de configuración.

## ¿Cómo funciona la gestión de la configuración y cómo aplicarla?

La CM es un proceso de ingeniería de sistemas
que garantiza la coherencia entre los atributos de un producto,
como el rendimiento, la funcionalidad y los aspectos físicos,
y sus requisitos, diseño,
e información operativa a lo largo de su ciclo de vida.
Implica un conjunto de procesos y herramientas para gestionar
y controlar los cambios en la infraestructura de TI.
Aquí presentamos una visión general del funcionamiento
de la gestión de la configuración:

1. Identificar y documentar todos los activos informáticos
   y sus configuraciones.
2. Establecer una base de referencia para cada activo,
   definiendo el estado deseado y los ajustes de configuración aprobados.
3. Implementar un proceso de control de cambios para revisar,
   aprobar e introducir cambios en las configuraciones.
4. Automatizar las tareas de configuración mediante herramientas
   de CM a fin de aplicar configuraciones consistentes
   y reducir los errores manuales.
5. Supervisar y auditar continuamente las configuraciones
   para detectar desviaciones de la base de referencia e
   identificar posibles vulnerabilidades.
6. Remediar cualquier desviación de la configuración
   o problemas de incumplimiento con prontitud
   para mantener la integridad y la seguridad del sistema.

Para aplicar eficazmente la gestión de la configuración
el primer paso es definir claramente metas y objetivos,
en consonancia con las necesidades y prioridades de la organización.
En segundo lugar, hay que elegir las herramientas de CM adecuadas,
teniendo en cuenta factores como la escalabilidad,
facilidad de uso y capacidad de integración.
En tercer lugar, establecer políticas y procedimientos claros.
Lo siguiente es capacitar al personal de TI
sobre las herramientas de gestión de la configuración,
los procesos y sus buenas prácticas para garantizar
una implementación correcta y un uso adecuado.
Por último, mantenerse al día con la evaluación
y mejora continua de las prácticas de gestión de la configuración,
adaptándose a los cambios en los ambientes de TI
y a las amenazas de seguridad emergentes.
La gestión de la configuración es un proceso evolutivo
que requiere atención y adaptación continuas.

## ¿Cuáles son los riesgos de no utilizar la gestión de la configuración?

Ignorar la gestión de la configuración puede exponer
a las organizaciones a diversos riesgos,
comprometer la seguridad, la estabilidad
y el cumplimiento de los sistemas informáticos.
Sin una gestión de la configuración adecuada,
los cambios incontrolados e incoherencias pueden provocar fallas en el sistema,
causando interrupciones y tiempos de inactividad
que interrumpen las operaciones empresariales.
Podría afectar al cumplimiento de normativas obligatorias,
lo que podría acarrear en multas,
sanciones y daños de reputación.

La mala configuración es una de las principales causas
de brechas en la seguridad.
Sin el seguimiento y cumplimiento de configuraciones seguras,
las organizaciones se vuelven vulnerables a accesos no autorizados,
fugas de datos y ciberataques.
La resolución de problemas de TI también se convierte en un reto.
Sin una comprensión clara de las configuraciones del sistema,
la falta de documentación y de seguimiento de los cambios dificulta
la identificación y, por ende, la solución de los problemas.

Descuidar la gestión de la configuración puede ralentizar
el tiempo de lanzamiento al mercado,
pero puede poner en peligro diferentes
partes de la infraestructura de TI de la organización.
La implementación de un marco sólido de gestión de la configuración
es esencial para mitigar estos y otros riesgos,
garantizando el buen funcionamiento de los sistemas de TI.

## Estrategias de la gestión de la configuración

Estas son algunas de las estrategias de la gestión de la configuración
que organizaciones pueden aplicar
para administrar eficazmente sus recursos y servicios informáticos:

- **Infraestructura como código (IaC)**: Esta estrategia implica
  desarrollar la infraestructura, incluyendo servidores,
  redes y otros recursos, como código.
  Este enfoque permite un aprovisionamiento más rápido,
  una configuración estandarizada
  y una fácil reproducibilidad de los entornos.

- **Proceso de gestión de cambio**: Implementar un proceso estructurado de
  gestión de cambios ayuda a que la configuración de los recursos
  y servicios de TI sean evaluados, documentados y aprobados correctamente.

- **Control de versiones**: El uso de sistemas de control de versiones,
  como Git permite rastrear y gestionar los cambios
  en los archivos de configuración y _scripts_.
  Proporciona un historial de cambios, facilita la colaboración
  y ayuda a identificar y volver a configuraciones anteriores,
  en caso de que sea necesario.

- **Bases de referencia para configuración**: Establecer bases de referencia
  de configuración implica la creación de una configuración estándar
  y aprobada para los recursos y servicios de TI.
  Estas bases sirven como punto de referencia para que
  que cualquier desviación del estado deseado sea identificada y corregida.
  Esta estrategia ayuda a las organizaciones a preservar la uniformidad
  e integridad en todas sus configuraciones.

- **Despliegue automatizado y realización de pruebas**: Implementación
  de procesos automatizados, como la integración continua y
  y despliegue continuos (CI/CD),
  ayuda a garantizar que los cambios de configuración se prueben
  de forma controlada y se apliquen sin problemas.

Es importante señalar que la selección
y combinación de estas estrategias dependen de las necesidades específicas
y complejidad del ámbito informático de cada organización.
Pueden adoptar diferentes estrategias o personalizarlas
para satisfacer sus necesidades específicas.

## Herramientas de la gestión de la configuración

Las herramientas de gestión de la configuración son esenciales para
administrar y automatizar la configuración de las infraestructuras de TI,
garantizar la uniformidad y reducir los errores.
Las herramientas de CM son soluciones de _software_ que ayudan a rastrear
y gestionar los cambios de las aplicaciones y su infraestructura.
Las siguientes son algunas de las más conocidas herramientas
de gestión disponibles:

- **Ansible**: Una herramienta de gestión de configuración de código abierto
  y libre de agentes que utiliza _playbooks_ de YAML
  para definir configuraciones.
- **CFEngine**: Una herramienta de gestión de configuración de código abierto
  con agentes que utiliza lenguaje declarativo
  y proporciona configuración de automatización
  para varios sistemas informáticos.
- **Chef**: Otra herramienta con agentes que utiliza un DSL basado en Ruby
  para definir configuraciones.
  Es popular por su flexibilidad y su capacidad para integrarse
  con una amplia gama de herramientas de terceros.
- **Configu**: Una herramienta que tiene un formato
  de configuración de código abierto
  y se basa en la nube; utiliza una interfaz de arrastre
  y colocación para definir configuraciones.
- **Puppet**: Una herramienta de gestión de configuración basada en agentes
  que utiliza un lenguaje declarativo y es conocida por su escalabilidad
  y su capacidad para gestionar entornos de infraestructura complejos.
- **SaltStack**: Una herramienta orientada a eventos
  que utiliza un DSL basado en Python para definir configuraciones
  y es conocida por su velocidad
  y su capacidad para gestionar despliegues a gran escala.
- **CMDB**: Un servicio de TI de ServiceNow,
  este repositorio central es una unidad similar a un depósito
  que alberga información esencial sobre el ambiente de TI.

Los distintos tipos de herramientas de gestión de la configuración
de _software_ pueden variar,
desde sistemas de control de versiones y repositorios de artefactos,
hasta herramientas de automatización
y sistemas de gestión de la configuración.
Dependiendo de las necesidades y requisitos específicos de una organización,
se pueden considerar varias herramientas.

## La gestión de la configuración y Fluid Attacks

Como hemos mencionado anteriormente en este artículo,
Fluid Attacks ayuda a integrar la seguridad
a todas las fases del ciclo de desarrollo y operaciones,
con el objetivo de realizar [DevSecOps](../../soluciones/devsecops/) con éxito.
DevSecOps con la gestión de la configuración no solo garantiza
que los sistemas y aplicaciones se desplieguen de forma consistente,
sino también de forma fiable y segura.

Los procesos de la gestión de la configuración pueden incorporar
el escaneo de seguridad continuo como parte del despliegue.
Las herramientas que lo realizan, como las que ofrecemos,
pueden buscar vulnerabilidades y problemas de seguridad
en el código de _software_ e infraestructura.
No solo contamos con métodos de escaneo automatizados,
como [SAST](../../producto/sast/),
[DAST](../../producto/dast/),
o [SCA](../../producto/sca/),
sino también con nuestro equipo
de [*pentesters*](../../blog/que-es-hacking-etico/)
que aprovecha su [experiencia](../../../certifications/)
para realizar [evaluaciones de vulnerabilidades](../../blog/evaluacion-de-vulnerabilidades/).
Podríamos decir que el [_hacking_ ético](../../soluciones/hacking-etico/)
es nuestra solución estrella,
ya que las herramientas automatizadas tienen sus límites
y nuestro equipo de *pentesters* va más allá del alcance de estas herramientas.

Puedes contar con nuestro equipo
para realizar pruebas de penetración integrales
realizadas por nuestros _pentesters_ certificados.
Los _pentesters_ de Fluid Attacks
realizan [pruebas de penetración manuales](../../blog/que-es-prueba-de-penetracion-manual/)
para simular ataques reales a sistemas.
Los datos de gestión de la configuración
son valiosos para planificar estas pruebas,
ya que proporcionan información sobre la arquitectura
y configuración de los sistemas o aplicaciones que se prueban.
La [solución _pentesting_](../../soluciones/pruebas-penetracion-servicio/)
de Fluid Attacks
implica evaluaciones meticulosas
realizadas por expertos cuya capacidad no puede ser sustituida
por un escaneo automatizado de vulnerabilidades.

Nuestra solución **pruebas de penetración** forma parte de nuestra solución de
[Hacking Continuo](../../servicios/hacking-continuo/) en el
[plan Advanced](../../planes/),
el cual también incluye **_hackers_ éticos** que evalúan la seguridad
de tu infraestructura.
Si quieres, puedes probar nuestro herramientas **DevSecOps** durante
un periodo de 21 días [de forma gratuita](https://app.fluidattacks.com/SignUp)
como parte de nuestro plan Essential de Hacking Continuo.
Si tienes alguna pregunta, siempre puedes [contactarnos](../../contactanos/).
